\subsection{Multiplikatives Inverses in \texorpdfstring{$(\mathbb{Z}/m\mathbb{Z})^{\times}$}{Z/mZ*}}

\begin{lstlisting}
  //@returns x: a*x=1 mod m
int inverse(int a, int m) {
        int x, y; euclid(a, m, &x, &y);
        x%=m;
        while(x < 0)
                x+= m;
        return x;
}

\end{lstlisting}
Für Primzahlen ist Folgendes leichter zu implementieren:
\begin{lstlisting}
//returns a^b mod m
int pow(int a, int b, int m) {
        if(b==0) return 1;
        int r = pow(a, b/2, m);
        r = (r * r) % m;
        if(b&1)
                r = (r * a) % m;
        return r;
}
 
//@returns x: a*x=1 mod p; Nur fuer Primzahlen!
int inverse2(int a, int p) {
    return pow( a, p-2, p ); //Fermat
}
\end{lstlisting}


\subsection{Chinesischer Restwertsatz}

Das System

\[\begin{matrix}
x & \equiv & a_1 & \pmod{m_1} \\
x & \equiv & a_2 & \pmod{m_2} \\
  & \vdots &     &            \\
x & \equiv & a_n & \pmod{m_n} \\
\end{matrix}\]

hat genau dann eine L\"osung $x\in\mathbb{Z}$, wenn die $m_i$ teilerfremd sind
oder nicht teilerfremde Gleichungen miteinander kompatibel sind. Dann sind alle
L\"osungen gegeben durch $\{x+z\cdot M\mid z\in\mathbb{Z}\}$ mit
$M\coloneqq\operatorname{kgV}(m_1, \ldots, m_n)$. Falls die $m_i$ teilerfremd
sind, so ist $M=m_1\cdot\ldots\cdot m_n$.

\subsubsection{Algorithmus zur Bestimmung der L\"osung}

Berechne \[M_i\coloneqq\frac{M}{m_i}\] sowie $r_i, s_i\in\mathbb{Z}$ mit
\[r_i\cdot m_i + s_i\cdot M_i = \operatorname{ggT}(m_i, M_i) = 1.\]
Verwende dazu den erweiterten euklidischen Algorithmus.

Nun gilt f\"ur $e_i\coloneqq s_i\cdot M_i$, dass $e_i\equiv\delta_{ij}\pmod{m_j}$.
Insbesondere ist eine L\"osung des Systems von \"Aquivalenzen gegebn durch
\[x\coloneqq e_1\cdot a_1+\ldots+e_n\cdot a_n.\]

\begin{lstlisting}
  //@return x: x=a[i] mod r[i] forall i in {0,...n-1}
int chineseremainder(int n, int* a, int* r) {
        int x = 0;
        int p = 1; for(int i=0; i<n; i++) p*=r[i];
        for(int i=0; i<n; i++) {
                x += a[i]*p/r[i]*inverse(p/r[i],r[i]);
                x %= p;  //sind r[i] prim, so verwende leichteres inverse2
        }
        return x;
}
\end{lstlisting}

